
# はじめに #

このアプリケーションはSAS XPTファイルを閲覧するためのものです。

## 特徴 ##

* **SASがなくても**XPTファイルを表示できます。
* Shift-JIS、utf-8の文字コードに対応しています。

## 現在のバージョン ##

*  0.6.0.0 (2022/01/01)

## 使用方法 ###

### 対応プラットフォーム ###

* Windows10 32bit (非推奨/大きなデータセットではメモリが足りなくなる場合があるため)
* Windows10 64bit
* macOS Big Sur
* Android 32bit/64bit(現在7と11でのみ動作確認済)

### インストール方法 ###

* リポジトリからOS別\Release\XPTViewr(.exe|.app|.apk)をダウンロードしてください。
* Windows/macOS…インストールの必要はありません。そのまま起動できます。
* Android…apkをインストールしてください。
* (注)アプリストアでリリースされるまでは署名なしのいわゆる野良アプリなのでご了承ください。（ダウンロード時、起動時に警告がでる場合があります）

### 起動方法 ###

* Windows/macOS…ダウンロードしたアプリケーション本体を実行してください。
* Android…インストールしたアプリを実行してください

### 使い方 ###

* メニュー→ファイル→読込　でXPTファイルを指定してください。
* CPORTで作成されたXPTファイル等、正しくないファイルを指定するとエラーになります。
* テーブルメニューから変数属性かデータを表示するか選択できます
* XPTViewr.cfgを削除すると、起動位置、ウィンドウサイズが初期化されます。

### 今後実装予定の機能 ###
* iOSのサポート
* 英語表記
* 対応フォーマットの拡大

### アンインストール方法 ###

* Windows/macOS…XPTViewr.exe, XPTViewr.cfgを削除してください。
* Android アプリをアンインストールしてください

### 既知の問題 ###

* TODフォーマットを利用する際に、小数点以下6桁以上を使用すると、正しく処理できない可能性があります。（TODフォーマット側の内部処理における誤差）
* BESTフォーマットを利用する際に、指数表記の桁が(SASの結果と)ずれる場合があります。(有効桁数と指数部が異なるだけで実際の値に大きな影響はありません)
* decimalconvオプションはデフォルトのCOMPATIBLEを想定して丸め（通常の四捨五入）をしているため、stdieeeを使用する場合（いわゆる銀行丸め）とは末尾の結果が異なる場合があります。

### バージョン履歴 ###

* 0.1.0.0 (2021/10/05) リリース
* 0.1.1.0 (2021/10/08) DATEフォーマットに対応、TOD, TIME, DDMMYY, MMDDYY, E8601TMを修正
* 0.1.2.0 (2021/10/08) 丸め方法を修正
* 0.1.3.0 (2021/10/11) E8601DTに対応
* 0.2.0.0 (2021/10/14) DATETIME, BESTフォーマットに対応、 BINARYを修正
* 0.2.1.0 (2021/10/14) BESTフォーマットを修正
* 0.3.0.0 (2021/10/15) BESTフォーマットを修正、ウィンドウサイズを記憶、アイコンを変更
* 0.3.0.1 (2021/10/15) バージョン番号の修正
* 0.4.0.0 (2021/11/01) macOS(Big Sur)対応、MONYYフォーマットに対応
* 0.5.0.0 (2021/11/04) Android対応、ゴミデータが表示されるバグの修正
* 0.6.0.0 (2022/01/01) フォルダモード追加(Windows, macのみ)


## プロジェクトについて ##

### 仕様 ###

* XPTファイルの仕様については[こちら](https://support.sas.com/content/dam/SAS/support/en/technical-papers/record-layout-of-a-sas-version-5-or-6-data-set-in-sas-transport-xport-format.pdf)を参照しています

### ライセンス ###

* MITライセンスの元、商用、非商用ともに自由に使用していただいて構いません。
* 気に入っていただいた方は[**こちら**](https://www.amazon.jp/hz/wishlist/ls/1KFKA97L78Y4X?ref_=wl_share)から￥100でも寄付していただけると、開発意欲が増します。
(きっと)新機能も追加されやすくなります。

### 連絡 ###

* メール：japelin.x@gmail.comまでご連絡ください。


